\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A0.2 CIRCUITO LÓGICO CON LA TECNOLOGÍA TTL \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 1 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 28 DE AGOSTO DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A0.2 Circuito lógico con la tecnología TT}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
  Se realizó una práctica de electrónica básica para comprobar el funcionamiento de las compuertas lógicas AND, OR y NOT. Se proporcionó los valores de entrada a través de componentes de botón normalmente abiertos, para poder validar los valores de salida esperados de acuerdo a las tablas de verdad de dichos circuitos integrados.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
  compuerta, lógica, álgebra, booleana, LED
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}

\subsection{LEDs}
Los diodos emisores de luz, o LEDs fueron inventados a mediados del siglo 20 \cite{Lin2015} y son una de las tecnologías actuales más importantes. Son dispositivos optoelectrónicos que consisten de una unión PN \cite{AlTahtamouni2016} y cuya particularidad reside en que "polarizado en directa" los electrones se combinan con los huecos de las uniones PN emitiendo energía en forma de fotones \cite{DiosDado}.

El voltaje de encendido de un LED es el primer voltaje con el que emite luz o aquel en el que la corriente de difusión comienza a dominar. El color del LED y el voltaje de encendido dependen de la brecha energética del material semiconductor en la región activa \cite{AlTahtamouni2016}.

El símbolo que se usa para identificar el LED en los esquemas electrónicos es igual que el del diodo común con la diferencia de que se le añaden 2 flechas hacia fuera a modo de indicar la emisión de luz \cite{DiosDado}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquema electrónico de un LED}
  \label{fig:led}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{led}
\end{figure}

\subsection{Compuertas lógicas}
Las compuertas lógicas están compuestas de transistores, y son los componentes básicos de los circuitos integrados (IC). Hay diferentes tipos de circuitos integrados y son clasificados basados en el número de compuertas lógicas que contienen, son llamados SSI, MSI, LSI y VLSI \cite{Elahi2018}.

Son usadas para diseñar sistemas digitales. La característica de un sistema digital es que puede ser representado por una función o una tabla de verdad. Hay tres operaciones lógicas básicas llamadas AND, OR y NOT. Existen teoremas de álgebra booleana que pueden reducir el tamaño de un circuito para que utilice menos compuertas lógicas.

La compuerta AND es denotada por un $.$, pero la mayoría del tiempo se ignora el punto. $X.Y$ o $XY$ es pronunciado X y Y. Se representa con la figura \ref{fig:and}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquema electrónico de una compuerta AND}
  \label{fig:and}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{and}
\end{figure}

La compuerta AND genera la siguiente de verdad.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Tabla de verdad de una compuerta AND}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{AB} \\ \hline
    0          & 0          & 0           \\ \hline
    0          & 1          & 0           \\ \hline
    1          & 0          & 0           \\ \hline
    1          & 1          & 1           \\ \hline
  \end{tabular}
\end{figure}

La compuerta OR es denotada por un $+$ o un $\vee$, donde + es el símbolo más popular. $X + Y$ o $X \vee Y$ es pronunciado X ó Y. Se representa con la figura \ref{fig:or}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquema electrónico de una compuerta OR}
  \label{fig:or}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{or}
\end{figure}

La compuerta OR genera la siguiente de verdad.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Tabla de verdad de una compuerta OR}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{$A + B$} \\ \hline
    0          & 0          & 0           \\ \hline
    0          & 1          & 1           \\ \hline
    1          & 0          & 1           \\ \hline
    1          & 1          & 1           \\ \hline
  \end{tabular}
\end{figure}

La compuerta NOT realiza un complemento, esto significa que convierte un 1 a un 0 y un 0 a un 1. También llamado inversor, se detona por un $\overline{X}$ o un $X'$. La figura \ref{fig:not} muestra una compuerta NOT.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquema electrónico de una compuerta NOT}
  \label{fig:not}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{not}
\end{figure}

La compuerta NOT genera la siguiente de verdad.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Tabla de verdad de una compuerta NOT}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{X} & \textbf{$\overline{X}$} \\ \hline
    0          & 1          \\ \hline
    1          & 0          \\ \hline
  \end{tabular}
\end{figure}

\section{Desarrollo}
Para comenzar la práctica primero se reunieron todos los componentes necesarios.

\begin{itemize}
  \item 2 resistencias de 220 \si{\ohm}
  \item 1 compuerta lógica AND 7408
  \item 1 compuerta lógica OR 7432
  \item 1 compuerta lógica NOT 7404
  \item 1 fuente de voltaje
  \item 2 botones normalmente abiertos
  \item 1 protoboard
  \item jumpers
\end{itemize}

Para seguir con la práctica se colocaron los componentes en el protoboard. Lo primero que se ubicó en el protoboard fue la fuente de voltaje y las compuertas lógicas. Posteriormente se conectaron 2 resistencias de 220 \si{\ohm} para proteger el circuito y ambas se conectaron a tierra.

Después se agregaron los botones normalmente abiertos al protoboard para establecer las entradas A y B que se conectan a las compuertas lógicas. Se siguió el diagrama \ref{fig:diagrama} para conectar el resto del circuito utilizando los jumpers.

\begin{figure}[H]
  \caption{Circuito de arreglo de compuertas diseñado en fritzing}
  \label{fig:diagrama}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{diagrama}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Circuito de arreglo de compuertas armado}
  \label{fig:circuito}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{circuito}
\end{figure}

Una vez hecho esto, se probó el circuito verificando que la tabla de verdad \ref{fig:tablaverdad} correspondiera con los resultados obtenidos. Se encontraron errores porque el circuito no estaba cerrado en 2 partes y no mostraba respuestas. Después de conectar esas secciones del circuito todo funcionó como debía.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Tabla de verdad del circuito}
  \label{fig:tablaverdad}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{X} & \textbf{Y} & \textbf{OR} & \textbf{AND} & \textbf{NOT} \\ \hline
    0          & 0          & 0           & 0            & 1            \\ \hline
    0          & 1          & 1           & 0            & 0            \\ \hline
    1          & 0          & 1           & 0            & 1            \\ \hline
    1          & 1          & 1           & 1            & 0            \\ \hline
  \end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto de la práctica terminada}
  \label{fig:foto}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{foto}
\end{figure}

\newpage

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
El objetivo principal de la práctica fue utilizar y comprender el funcionamiento de las compuertas lógicas. Cumplen las tablas de verdad que nos son familiares en el mundo de la programación, y que nos permiten predecir su comportamiento. Además, que entran en juego cosas como el álgebra booleana. En lo personal, nunca en una práctica de electrónica las había utilizado con el interés suficiente para querer comprender su funcionamiento interno. La práctica a sido todo un éxito. Se ha podido comprobar todas las predicciones a la tabla de verdad, y algunos otros conceptos  vistos en clase acerca del comportamiento de la corriente eléctrica en el circuito.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Las compuertas lógicas son circuitos integrados compuestos de transistores. Es importante conocer el funcionamiento de estos componentes electrónicos ya que la electrónica digital hace extensivo uso de ellos.

En esta práctica se pudo comprobar que las compuertas lógicas obedecen el comportamiento definido por el álgebra booleana y que es posible predecir las salidas de un circuito de compuertas lógicas si se conocen las entradas mediante una tabla de verdad.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Como conclusión, la práctica fue satisfactoria, se logró el cometido de crear y ver el comportamiento de las compuertas lógicas y confirmar lo que se especifica en tablas de verdad para AND, OR y NOT.

Puedo decir personalmente que aprendí un poco más sobre compuertas lógicas, ya que nunca había utilizado las compuertas en físico y al ver los esquemas y diagramas no comprendía él como funcionaban, ni el porque se conectaban como se conectaban, pero ahora comprendo un poco más su funcionamiento y puedo a grandes rasgos describir lo que entiendo que ocurre en la práctica.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
Puedo concluir que dentro de la práctica se llevó a cabo un desarrollo y una retroalimentación en primera instancia del funcionamiento de las compuertas lógicas donde podemos determinar mediante las pruebas realizadas que otorgan señales de voltaje como resultado o una salida de forma booleana obtenidos por operaciones lógicas binarias. Con el seguimiento de la práctica se pudo ver plasmado en "vivo" el funcionamiento de las mismas y corroborar junto con la tabla de verdad que la práctica fue un éxito.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\end{document}
